\section{Etre un étudiant international à la TUM}

	\subsection{Les enseignements}

		Le modèle allemand nous a paru bien différent du système français : en effet, à la TUM il y a moins d'heures d'enseignements en présentiel et peu de Travaux dirigés. Cela confère aux étudiants une plus grande liberté dans leurs emplois du temps, leur permettant de travailler en parallèle de leurs études.

		\medskip 

		La TUM s'agrandissant sans cesse, le catalogue des enseignements offert par l'université s'épaissit également. Ceci s'avère être un avantage pour les étudiants internationaux tels que nous, car il devient ainsi plus facile de choisir les cours dispensés exclusivement en anglais tout en étant en adéquation avec le programme pédagogique de la MACS. De plus, il est très courant pour les étudiants en Allemagne de suivre plus d'enseignements que nécéssaire pour la validation d'un semestre. En effet, l'université encourage les étudiants à profiter de son large éventail de cours pour s'initier à d'autres sujets; lorsque vient l'heure des examens, les étudiants choisissent les matières qu'ils veulent valider par un examen, les autres enseignements étant simplement considéré comme de "la culture universitaire". Ce système est aussi renforcé par la possibilité de suivre des cours provenant de départements différents de notre département d'inscription: par exemple, étant inscrits au département de Mathématiques, nous avons cependant suivi 2 enseignements au département d'Informatique.	

		\medskip

		Les semestres d'études sont répartis différement de la France: le premier semestre, appelé "winter semester" commence à la mi-octobre et se termine à la fin février tandis que le second semestre ("summer semester") se déroule entre avril et août. Dans notre cas, il s'agissait donc du "winter semester" de 2018, ce qui signifie que notre semestre en Erasmus a empiété sur le second semestre à Sup'Galilée ; il nous a donc fallu compenser "notre retard" sur le second semestre par un enseignement supplémentaire ce qui a considérablement alourdi notre emploi du temps de travail.  

		% ---------------------------------------------------


	% Cette méthode de travail est assez différente de celle appliquée en France mais il est vrai qu'elle présente plusieurs avantages, notamment celui de pouvoir découvrir de nouveaux domaines d'application des mathématiques, comme la biologie dans mon cas. En contre partie, cela implique un travail personnel beaucoup plus important et un encadrement moindre même si les enseignant peuvent répondre par email à nos questions. Il est alors conseiller de travailler avec d'autres étudiants. Ces groupes de travail sont alors le moyen de tisser des liens avec les étudiants d'un même cours, et au delà des enseignements, de découvrir à travers leurs yeux la vie d'étudiant à Munich.


	\subsection{La vie sur le campus en tant qu'étudiant Erasmus}

		La TUM étant une université ouverte sur le monde, le nombre d'étudiants étrangers présents sur le campus est assez important. Afin de nous aider à nous adapter à la vie munichoise, l'université a mis en place les "TUMis" une association vouée aux étudiants internationaux, qui organise de nombreux voyages ou excursions pour nous faire visiter la ville et rencontrer d'autres étudiants du monde entier. 

		\medskip

		De plus, elle propose tous les mercredis après-midi les "cafés TUMi" : chaque table a une langue pour thème et les étudiants peuvent converser dans la langue de leur choix en profitant du café et des patisseries. Il s'agit d'un moyen très agréable de progresser dans une langue étrangère ou de faire profiter à d'autres de notre langue maternelle. Enfin il n'était pas rare que le département de mathématiques organise de petites fêtes ponctuant les évènements du semestre pour les étudiants étrangers. De cette manière, nous avons rencontré très facilement des étudiants du monde entier, et nous espérons garder contact avec eux dans l'avenir.



	% ------------------------------------------------------------



